<!-- $Id$ -->
<!-- original version: 69407 -->

  <sect2 arch="arm">
  <title>Procesory, základní desky a grafické karty</title>
<para>

Systémy ARM jsou mnohem různorodější, než systémy založené na
architektuře i386/amd64, kde se o základní inicializaci hardwaru stará
unifikovaný BIOS nebo UEFI. Architektura ARM se používá hlavně
v řešeních vše v jednom, tzv. SoC (<quote>system-on-chip</quote>).
Tyto SoC navrhuje spousta společností z nejrůznějších hardwarových
součástí, které se liší i v tak základní funkcionalitě, jako je
zavedení systému. Systémy využívající tyto čipy obvykle postrádají
jednotné rozhraní v podobě systémového firmwaru a ve výsledku se
linuxové jádro na architektuře ARM musí starat o spousty
nízkoúrovňových detailů specifických pro konkrétní systém, o což by se
ve světě PC postaral BIOS.

</para><para>

To znamenalo, že když Linux získal podporu architektury ARM, muselo se
pro každý systém sestavovat speciální jádro, na rozdíl od architektury
i386/amd64, kde jedno jádro běží na téměř libovolném hardwaru. Tento
přístup samozřejmě nebyl s ohromným počtem různých systémů udržitelný
a vývojáři začali pracovat na tom, aby se podobně jako u PC dalo jedno
jádro použít na různých ARM systémech. Toto jádro se pak nazývá
multiplatformní a podporuje většinu novějších systémů. V &debian;u je
označeno jako <literal>armmp</literal>.

Stále však existují starší systémy, které vyžadují speciální jádro.
Z tohoto důvodu podporuje standardní &debian; instalaci jen na několik
vybraných starších systémů.

</para><para>

Architektura ARM se vyvíjí a moderní ARM procesory nabízí možnosti,
které nejsou na starších modelech dostupné. &debian; proto nabízí dva
základní ARM porty: &debian;/armel a &debian;/armhf. &debian;/armel
cílí na starší ARM procesory bez hardwarové podpory výpočtů s plovoucí
desetinnou čárkou (nemají FPU), zatímco &debian;/armhf běží jen na
novějších ARMech, které implementují alespoň architekturu ARMv7
s 3. verzí ARM specifikace pro vektorové výpočty s plovoucí desetinnou
čárkou (VFPv3). &debian;/armhf využívá tyto rozšířené možnosti a vyšší
výkon nových modelů.

</para><para>

<!--

While it is technically possible to run the &debian;/armel userland programs
on modern ARM processors, they cannot make use of several
performance-enhancing features of the newer processors, so if your hardware
fulfills the requirements of running the &debian;/armhf port, you should use
it instead of the &debian;/armel port.  Mixing of armel and armhf packages
on the same system is not possible, so you have to decide which port to use
before installing the system.

</para><para>

-->

Technicky mohou některé ARM procesory běžet v obou režimech adresování
(<quote>little-endian</quote> i <quote>big-endian</quote>), avšak
v praxi používá drtivá většina aktuálně dostupných ARM systémů
adresování <quote>little-endian</quote>. V tomto duchu podporuje
&debian;/armhf i &debian;/armel pouze systémy
<quote>little-endian</quote>.

</para>

   <sect3 arch="arm">
   <title>Platformy podporované v Debian/armel</title>
<para>

&debian;/armel podporuje následující platformy. Tyto platformy
vyžadují specifická jádra.

<variablelist>
<varlistentry>
<term>IXP4xx</term>
<listitem><para>

Řada Intel procesorů IXP4xx se používá v síťových úložištích jako
Linksys NSLU2.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Kirkwood</term>
<listitem><para>

Orion je řešení typu vše v jednom (SoC &mdash; System on a Chip) od
Marvelu, které v jediném čipu integruje procesor ARM, ethernet, SATA,
USB a další funkcionalitu. V současné době podporujeme následující
zařízení založené na Kirkwoodu: OpenRD (OpenRD-Base, OpenRD-Client
a OpenRD-Ultimate), <ulink url="&url-arm-cyrius-sheevaplug;">zásuvkové
počítače (SheevaPlug, GuruPlug a DreamPlug)</ulink>, <ulink
url="&url-arm-cyrius-qnap-kirkwood;">QNAP Turbo Station</ulink>
(všechny modely TS-11x, TS-21x a TS-41x) a NASy LaCie (Network Space
v2, Network Space Max v2, Internet Space v2, d2 Network v2, 2Big
Network v2 a 5Big Network v2).

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Orion5x</term>
<listitem><para>

Orion je řešení typu vše v jednom (SoC &mdash; System on a Chip) od
Marvelu, které v jediném čipu integruje procesor ARM, ethernet, SATA,
USB a další funkcionalitu. Na trhu existuje mnoho NAS zařízení
(Network Attached Storage) založených právě na tomto čipu. V současné
době podporujeme
<ulink url="&url-arm-cyrius-kuroboxpro;">Buffalo Kurobox</ulink>,
<ulink url="&url-arm-cyrius-dns323;">D-Link DNS-323</ulink> a
<ulink url="&url-arm-cyrius-mv2120;">HP mv2120</ulink>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Versatile</term>
<listitem><para>

Platforma Versatile je emulovaná v QEMU a je tudíž příjemnou možností,
jak testovat/používat &debian; na platformě ARM v případě, že
nedisponujete příslušným hardwarem.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="arm">
   <title>Platformy dále nepodporované v Debian/armel</title>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>IOP32x</term>
<listitem><para>

Intelovskou řadu I/O procesorů (IOP) můžete nalézt v řadě produktů
spojených s ukládáním a zpracováváním dat, jako <ulink
url="&url-arm-cyrius-glantank;">GLAN Tank</ulink> od IO-Data a <ulink
url="&url-arm-cyrius-n2100;">Thecus N2100</ulink>. &debian; podporoval
platformu IOP32x v &debian;u 7, ale kvůli hardwarovým omezením této
platformy není vhodné instalovat novější vydání.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>MV78xx0</term>
<listitem><para>

Platforma MV78xx0 se používala na vývojářské desce Marvell DB-78xx0-BP.
&debian; podporoval tuto platformu ještě v &debian;u 7, se speciálním
jádrem založeným na Linuxu 3.2, ale to už od &debian;u verze 8 není
možné.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

   </sect3>

   <sect3 arch="arm" id="armhf-armmp-supported-platforms">
   <title>Platformy podporované v Debian/armhf</title>
<para>

O následujících systémech je známo, že fungují s &debian;/armhf
používajícím multiplatformní jádro <literal>armmp</literal>:

<variablelist>

<varlistentry>
<term>Freescale MX53 Quick Start Board</term>
<listitem><para>   

IMX53QSB je vývojářská deska založená na SoC i.MX53.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Versatile Express</term>
<listitem><para>   

Versatile Express je série vývojářských desek od ARMu skládající se ze
základní desky, která se dá osadit různými dceřinnými CPU.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Některé vývojářské desky a embeded systémy Allwinner založené na sun<replaceable>X</replaceable>i</term>
<listitem><para>   

Jádro armmp podporuje několik vývojářských desek a embeded systémů
založených na SoC Allwinner A10 (architektura <quote>sun4i</quote>)
a A20 (architektura <quote>sun7i</quote>). Instalační systém plně
podporuje následující systémy:

  <itemizedlist>
  <listitem><para>
             Cubietech Cubieboard 1 + 2 / Cubietruck
  </para></listitem>
  <listitem><para>
             LeMaker Banana Pi
  </para></listitem>
  <listitem><para>
             LinkSprite pcDuino
  </para></listitem>
  <listitem><para>
             Mele A1000
  </para></listitem>
  <listitem><para>
             Miniand Hackberry
  </para></listitem>
  <listitem><para>
             Olimex A10-Olinuxino-LIME / A10s-Olinuxino Micro /
             A13-Olinuxino / A13-Olinuxino Micro / A20-Olinuxino Micro
  </para></listitem>
  <listitem><para>
             PineRiver Mini X-Plus
  </para></listitem>
  </itemizedlist>

 </para><para>

Podpora pro zařízení Allwinner založená na architektuře
sun<replaceable>X</replaceable>i je daná ovladači a stromy zařízení
dostupnými v oficiálním linuxovém jádře. Jádra linux-sunxi.org 3.4
odvozená z Androidu nejsou v Debianu podporována.

 </para><para>

Oficiální linuxové jádro na SoC Allwinner A10 a A20 obvykle podporuje
sériovou konzoli, ethernet, SATA, USB a karty MMC/SD, nicméně chybí
podpora lokálního displeje (HDMI/VGA/LVDS) a audia. Také není
podporována NAND flash paměť, která se nachází v některých systémech
založených na sun<replaceable>X</replaceable>i.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>SolidRun Cubox-i2eX / Cubox-i4Pro</term>
<listitem><para>

Řada Cubox-i jsou malé systémy ve tvaru kostky založené na rodině SoC
Freescale i.MX6. Podpora pro řadu Cubox-i je daná ovladači a stromy
zařízení dostupnými v oficiálním linuxovém jádře. Jádra Freescale 3.0
pro Cubox-i nejsou v Debianu podporována.  Oficiální linuxové jádro
podporuje sériovou konzoli, ethernet, USB, karty MMC/SD a základní
podporu zobrazování přes HDMI.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</para><para>
    
Pokud má jádro použité v &d-i;u podporu daných systémových komponent
a je dostupný soubor se stromem zařízení, umožňuje multiplatformní
linuxové jádro spustit &d-i; i na armhf systémech výše explicitně
neuvedených.

</para><para>

Na takových systémech obvykle instalace funguje, nicméně se asi
nepodaří automaticky nastavit zavádění, jelikož to často vyžaduje
konkrétní informace přesně pro dané zařízení. V takovém případě je
nutno před dokončením instalace nastavit zavádění ručně, například
spuštěním požadovaných příkazů v shellu spuštěném z prostředí &d-i;u.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="arm">
   <title>Platformy dále nepodporované v Debian/armhf</title>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>EfikaMX</term>
<listitem><para>

Platforma EfikaMX (Genesi Efika Smartbook a Genesi EfikaMX nettop)
byla podporovaná v &debian;u 7 specifickým jádrem, ale jelikož byla
v roce 2012 podpora této platformy z oficiálního linuxového jádra
odstraněna, nemůže ani Debian dále pokračovat v podpoře.

</para><para>

Řešením by bylo použití multiplatformního jádra armmp, ale pro
platformu EfikaMX v současnosti není dostupný příslušný strom
zařízení.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

   </sect3>
  </sect2>

