<!-- original version: 68399 -->

  <sect2 arch="s390"><title>Limitations des s390</title>
<para>

Pour pouvoir lancer le système d'installation sur les S/390, vous avez besoin
d'un réseau en état de marche ainsi qu'une session ssh.

</para><para>

Le processus de démarrage commence avec la configuration du réseau,
où l'on vous demande d'indiquer les paramètres de votre réseau. Si
la configuration s'achève convenablement, vous vous connecterez sur le système
en lançant une session ssh, ce qui lancera le système d'installation standard.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="s390"><title>Paramètres d'amorçage pour s390</title>
<para>

Sur les S/390, vous pouvez passer les paramètres d'amorçage dans
le fichier «&nbsp;parm&nbsp;». Ce fichier peut être soit en ASCII soit au format EBCDIC. 
Un fichier <filename>parmfile.debian</filename> d'exemple est fourni
avec les images d'installation.
Quand un paramètre dépasse 80 caractères, on peut continuer sa saisie sur la première
colonne de la ligne suivante. Toutes les lignes sont concaténées sans espace quand elles sont
passées au noyau.

<!-- Link is bad; commented out for now
Veuillez lire
<ulink url="&url-s390-devices;">Pilotes de périphériques et commandes
d'installation</ulink> pour avoir plus d'informations au sujet des
paramètres d'amorçage spécifiques à S/390.
-->
</para>
<para>

Si vous amorcez l'installateur dans une partition logique (LPAR) ou sur une
machine virtuelle (VM) où beaucoup de périphériques sont visibles, vous
pouvez restreindre le nombre de périphériques pris en charge par le noyau.
Cette restriction est conseillée pour le processus d'amorçage de 
l'installateur. L'option « cio_ignore » accepte une <emphasis>blacklist</emphasis>
(supprimer des périphériques) et une <emphasis>whitelist</emphasis> (autoriser certains
périphériques) :

<informalexample role="example"><screen>
 # blacklist: ignorer les périphériques 300 et 301
 cio_ignore=0.0.0300-0.0.0301
 # whitelist: ignorer tout sauf 1150, FD00, FD01 et FD02
 cio_ignore=all,!0.0.1150,!0.0.fd00-0.0.fd02
</screen></informalexample>

Notez que tous les chiffres hexadécimaux des numéros de périphériques
doivent être saisis en minuscule.
Quand cette option est utilisée, vous devez lister tous les périphériques,
les disques, les périphériques réseau, la console.
Pour être prise en charge par le processus d'amorçage de l'installateur,
cette option doit être ajoutée dans le fichier <filename>parmfile.debian</filename>.

</para>
  </sect2>

