<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 70533 -->

<bookinfo id="debian_installation_guide">
<title>&debian-gnu; &ndash; Installationsanleitung</title>

<abstract>
<para>
Dieses Dokument enthält Anweisungen zur Installation von
&debian-gnu; &release; (Codename &releasename-uc;) für die
&arch-title;-Architektur (<quote>&architecture;</quote>).
Es enthält auch Verweise auf andere Informationsquellen
sowie Tipps, wie Sie das Beste aus Ihrem neuen &debian;-System machen.
</para>

<para>
<warning condition="not-checked"><para>
Diese Installationsanleitung basiert auf einer früheren Version dieses
Handbuchs für das alte Debian-Installationssystem (den
<quote>Boot-Floppies</quote>) und wurde aktualisiert, um den neuen
Debian Installer zu dokumentieren. Allerdings wurde die Anleitung für
&architecture; noch nicht vollständig für den neuen Installer aufbereitet
und überprüft. Es gibt viele verbliebene Teile in diesem Handbuch, die
unvollständig oder überholt sind oder noch den
<quote>Boot-Floppy-Installer</quote> beschreiben. Sie können möglicherweise
eine neuere Version auf der <ulink url="&url-d-i;">&d-i;-Website</ulink>
finden, in der diese Architektur vielleicht besser dokumentiert ist.
Möglicherweise gibt es dort auch zusätzliche Übersetzungen.
</para></warning>

<note condition="checked"><para>
Obwohl diese Installationsanleitung für &architecture; überwiegend aktuell ist,
planen wir einige Änderungen und Umorganisationen nach der offiziellen
Herausgabe von &releasename-cap;. Sie finden möglicherweise eine neuere Version
dieses Handbuchs auf der <ulink url="&url-d-i;">&d-i;-Website</ulink>.
Möglicherweise gibt es dort auch zusätzliche Übersetzungen.
</para></note>
</para>

<warning condition="outdated-translation"><para>
<!-- Translators: This paragraph will be displayed only in translations
which are outdated and not in active maintenance. It shall be left
untranslated. Keep it as the following: -->
This translation of the installation guide is not up-to-date and
currently there is noone actively working on updating it. Keep this in
mind when reading it; it may contain outdated or wrong information.
Read or double-check the English variant, if in doubt. If you can help us
with updating the translation, please contact
<email>debian-boot@lists.debian.org</email> or the <ulink
url="https://lists.debian.org/i18n.html">debian-l10n-xxx mailinglist</ulink>
for this language. Many thanks
</para></warning>

<para condition="translation-status">
Translators can use this paragraph to provide some information about
the status of the translation, for example if the translation is still
being worked on or if review is wanted (don't forget to mention where
comments should be sent!).

See build/lang-options/README on how to enable this paragraph.
Its condition is "translation-status".
</para>
</abstract>

<copyright>
 <year>2004 &ndash; &current-year;</year>
 <holder>Das Debian-Installer-Team</holder>
</copyright>

<legalnotice>
<para>

Dieses Handbuch ist freie Software; Sie können es unter den Bedingungen
der GNU General Public License weiter veröffentlichen und/oder
verändern. Sie finden die Lizenz im <xref linkend="appendix-gpl"/>.

</para>
</legalnotice>
</bookinfo>
